\documentclass{report}
%\usepackage[utopia]{mathdesign}
%\usepackage{amsmath, amsthm}


\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm,amssymb,mathtools}
%\usepackage[varbb]{newpxmath}
%\usepackage[osf,largesc,theoremfont]{newpxtext}
%\usepackage{coelacanth}
%\usepackage{beraserif} % Bitstream Vera Serif font
%\usepackage{berasans} % Bitstream Vera Sans font
%\usepackage{beramono} % Bitstream Vera Sans Mono font
%\usepackage{berasans}
%\usepackage{libertine}
%\usepackage{mathpazo}
%\usepackage{palatino}
%\usepackage{crimson}


%% Choose one of the following (if not choosing the  
%% default, viz., Computer Modern, font family):
%\usepackage{lmodern}
\usepackage{bold-extra}
%%
%\usepackage{mathpazo}
% \usepackage{newpxmath}
%\usepackage{kpfonts} % Very good
%%
%\usepackage{mathptmx} %Very good
%\usepackage{stix} 
%\usepackage{txfonts} %Very good
\usepackage{newtxtext,newtxmath} %Very good
%%
%\usepackage{libertine} \usepackage[libertine]{newtxmath}
%\usepackage{libertine,libertinust1math} % added 2019/11/28
%%
%\usepackage{newpxtext} \usepackage[euler-digits]{eulervm}
%\usepackage{textcomp}
%\usepackage{bm}
\usepackage{contour}
\usepackage{adjustbox}





\input{/home/cryptopsy/Semesters/LaTeXTemplates/UniversalTeXTemplate/preamble.tex}
\input{/home/cryptopsy/Semesters/LaTeXTemplates/UniversalTeXTemplate/macros.tex}
\input{/home/cryptopsy/Semesters/LaTeXTemplates/UniversalTeXTemplate/letterfonts.tex}
\input{/home/cryptopsy/Semesters/LaTeXTemplates/UniversalTeXTemplate/lstlistingsEnvs.tex}









\title{\huge{MATH1400}\\\Huge{Calcul à plusieurs variables}\\\vspace{2em}Ensemble de théorèmes, lemmes et définitions }
\author{\huge{Franz Girardin}}
\date{\today}


   

\begin{document}

\maketitle
\newpage% or \cleardoublepage
% \pdfbookmark[<level>]{<title>}{<dest>}
\pdfbookmark[section]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents
\pagebreak


\titleformat*{\section}{%
    \normalsize\bfseries%
}

\titleformat{\section}[block]{\normalsize\bfseries}{}{0pt}{}


\begin{multicols*}{3}
    \footnotesize

    \chapter{Suites numériques}
    \section{Définition d'une suite}
        \textbf{Fonction} $a \colon \mathbb{N}^* 
        \rightarrow \mathbb{R}$ qui accepte 
        $n \in \mathbb{N}^*$ et engendre une \textbf{séquence ordonnée} de 
        \textbf{réels} $a_n$. L'image de $n$ est donnée par :
        \[%
           n \rightarrow a(n) = a_n 
        \]%
        \textbf{Notations équivalentes} :    
        \[%
            \{a_1, a_2, a_3,\dots\} \leftrightarrow  \{ a_n \} 
                            \leftrightarrow  \{a_n\}_{ n = 1}^{\infty }
        \]%
        On dit que $a_n ou \{a_n\}$ est le \textbf{terme général}; c'est la 
        règle qui définit la suite; \textit{laformule}  qui permet de calculer 
        n'importe quel terme de la suite en fonction de $n$. 


    \section{Suite par récurrence}
    Est dite \textbf{récurrente} toute suite $a_n$ dont la 
    règle fait appel à des termes antérieurs, après avoir 
    établit certains termes de départ. L'\textbf{ordre de récurrence}
    dépend du nombre de termes auquel la formule du terme général 
    fait appel.

    \section{Définition d'une suite arithmétique}    

    \begin{align*}
        &a_n \Coloneqq 
        \begin{cases}
            a_1 = y & \hspace{2.5em} \textbf{1\textsuperscript{er} Terme}\\  
            a_{n} = a_{n-1} + r & \hspace{2.5em} \text{Récurrence}
        \end{cases}
        \\\\
        &r = a_n - a_{n-1} \;\; \forall n \geq 2  
        \quad\quad\quad\quad\;\;% 
        \textbf{\hfill Raison}  
        \\
        &a_n = a_1 + \left(n - 1\right) \cdot r \quad \forall n \geq 1 
        \quad 
        \text{$n$\up{e} terme}
    \end{align*}


    \section{Définition d'une suite géométrique}
        \begin{align*}
                &a_n \Coloneqq 
                \begin{cases}
                    a_1 = y  &\omit\quad\quad\quad \textbf{1\textsuperscript{er} Terme} \\  a_{n} = a_{n-1} \cdot r &\omit\hfill \quad\quad Récurrence \end{cases} \\\\ &r = \frac{a_n}{a_{n-1}} \; \forall \; n \geq 2 \quad\quad\quad\quad\quad\quad\;\; \textbf{Raison} \\ &a_n = a_1r^{n - 1} \; \forall \; n \geq 1 \text{\quad\quad\quad\quad\;\; $n$\up{e} terme} \end{align*} 
        \section{Convergence d'une suite géométrique}
        \noindent       
        $\Big( -1 < r \leq 1 \Big) \implies \{r^n\} \; \textbf{\textcolor{myb}{conv}}. \; 
        \forall r \in \mathbb{R}$
        \begin{align*}
            \lim\limits_{n\to+\infty }\{r^n\} = 
                    \begin{cases}
                        0 \quad \text{si $-1 < r < 1$} \\
                        1 \quad \text{si $r = 1$}
                    \end{cases}
        \end{align*}


    \section{Convergence d'une série géométrique}
        \noindent$\rhd$ 
            $\Big(|r| < 1\big) \implies  
            \sum_{n=0}^{\infty }ar^{n} = 
            \dfrac{a}{1 - r} $ \;\;(\textbf{\textcolor{myb}{conv}}.)  
        \\
        $\rhd$ 
            $\bigl(|r| \geq 1, a \neq 0\bigr) \implies 
            \sum_{n=0}^{\infty }ar^{n} = \infty$ 
            (\textbf{\textcolor{myr}{div}}. )   


    \begin{theorem}{Somme géométrique}{} Considérons la suite géométrique $\{a_n\}_{n=0}^\infty$ de raison $r\neq1$. Alors on a la formule pour la somme des $(n+1)$ \textbf{1\textsuperscript{er} termes} : \begin{align*} S_n=a_0+a_1+\cdots+a_n &=\sum_{k=0}^na_k \\ &= a_0\frac{r^{n+1}-1}{r-1} \end{align*} \end{theorem} \section{Monotonicité} Soit une suite $a_n$, on dit que la suite est : \begin{itemize} \item[$\rhd$ ] \textbf{Strictement croissante} \\ \textbf{si} $\forall n \geq 1, a_{n+1} \textcolor{myr}{>} a_n$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Croissante} \\ \textbf{si} $\forall n \textcolor{myr}{\geq} 1, a_{n+1} \geq a_n$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Strictement décroissante} \\ \textbf{si} $\forall n \geq 1, a_{n+1} < a_n$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Décroissante} \\ \textbf{si} $\forall n \geq 1, a_{n+1} < a_n$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Stationnaire} ou \textbf{constante} \\ \textbf{si}    \section{Théorème des gendarmes}{} Soient $\{a_n\}$, $\{b_n\}$ et $\{c_n\}$ des suites et $n_0 \in \mathbb{N}$ tels que \begin{itemize} \item $\lim\limits_{n\to+\infty }a_n  = \lim\limits_{n\to+\infty }c_n  = L \in \mathbb{R} \cup \{\infty \}$; \item $\forall n \geq n_0, \; a_n \leq b_n \leq c_n$ \end{itemize} \textbf{Alors}, \begin{align*} \lim\limits_{n\to+\infty}b_n  = L                   \end{align*} $\forall n \geq 1, a_{n+1} < a_n$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Monotone} \\ \textbf{si} elle est croissante, décroissante ou constante.     \end{itemize}  \section{Définitions de bornes d'une suite} \begin{itemize} \item[$\rhd$ ] \textbf{Minorant} : \\ $\exists m \in \mathbb{R} : \forall n \in \{ a_n \}, a_n \geq m$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Majorant} :\\  $\exists M \in \mathbb{R} : \forall n \in \{ a_n \}, a_n \leq M$ \item[$\rhd$ ] \textbf{Bornée} : \\ $\exists M \land m$ \end{itemize} \begin{theorem}{Thm des suites monotones}{} Toute suite monotone et bornée est nécessairement \textbf{convergente}.  \end{theorem}    \begin{Definitionx}{Dfn. formelle de convergence d'une suite}{} \begin{align*} \lim\limits_{n  \to\infty  }{a_n} = L \end{align*} \noindent \textbf{ssi}, $\forall\varepsilon > 0, \exists N\left( \varepsilon \right) > 0$ : \\ $n > N\left( \varepsilon \right) \implies |a_n -L| < \varepsilon$   \\\\ \textbf{Vulgarisation} \\ Soit un nombre positif $\varepsilon > 0$ aussi petit que l'on souhaite. Il est toujours possible de trouver un entier $N(\varepsilon)$ tel que, pour tous les termes de la suite dont l'indice $n$ est supérieur à $N$, c'est-à-dire $n > N(\varepsilon)$, l'image $a_n$ sera suffisamment proche de $L$. Autrement dit, la distance entre $a_n$ et $L$ sera inférieure à $\varepsilon$ et donc négligeable, ce qui signifie que la suite se rapproche indéfiniment de la limite $L$ au fur et à mesure que $n$ augmente. \end{Definitionx} \begin{Definitionx}{Définition formelle de la divergence d'une suite}{}
      \begin{align*}
        \lim\limits_{n \to\infty} a_n = \infty
      \end{align*}
      \noindent \textbf{ssi}, 
      $\forall M > 0, \exists N\left( M \right) > 0$ :
      \[
      n > N\left( M \right) \implies a_n > M
      \]
      \textbf{Vulgarisation} \\
      Soit un nombre positif aussi grand que l'on souhaite, \(M > 0\). Il est toujours possible 
      de trouver un entier \(N(M)\) tel que, pour tous les termes de la suite dont 
      l'indice \(n\) est supérieur à \(N\), c'est-à-dire \(n > N(M)\), l'image \(a_n\) 
      sera plus grande que \(M\). Autrement dit, à partir d'un certain rang, 
      les termes de la suite deviennent arbitrairement grands, sans jamais 
      revenir vers des valeurs plus petites.
    \end{Definitionx}


    
    \section{Propriétés limites d'une suite}
    \begin{itemize}
        \item[$\rhd$] \textbf{Unicité.} La limite d'une suite convergente est \textit{unique}.
        
        \item[$\rhd$] Toute suite convergente est \textbf{bornée};  
            toute suite non bornée est \textbf{divergente}.        
        \item[$\rhd$] Toute suite croissante et majorée est convergente. 
            \textbf{Exemple} : \( a_n = 1 - 1/n \). 
        \[
        \lim_{n \to \infty} a_n = 1.
        \]
        
        \item[$\rhd$] Toute suite décroissante et minorée est convergente. \textbf{Exemple} : \( b_n = 1/n \).
        \[
        \lim_{n \to \infty} b_n = 0.
        \]
        
        \item[$\rhd$] Toute suite monotone et bornée est convergente.
    \end{itemize}

    


    \section{Corollaire}
    \textbf{Si} $\lim\limits_{n\to+\infty }a_n  = \infty$,  
    \textbf{alors}, 
    \[ \lim\limits_{n\to+\infty }{\dfrac{1}{a_n}}  = 0 \]

    \textcolor{red}{Attention} 
        \begin{align*}
            \lim\limits_{n\to\infty  }\frac{1}{a_n} = 0 
            \textcolor{red}{\notimplies}
            \lim\limits_{n\to+\infty }a_n  = \infty
        \end{align*}  


    \section{Association d'une fonction à une suite}
        Soit $f\left(x\right)$ une fonction admettant une limite $L$ à 
        $\text{+}\infty$, Alors, la suite 
        $\{a_n\} = f\left(n\right)$ admet \textit{la même limite} : 
        \begin{align*}
          \lim\limits_{x\to\infty  }f(x) = L \implies \lim\limits_{n\to\infty  }a_n = L
        \end{align*}
        De la même façon :
        \begin{align*}
          \lim\limits_{x\to\infty  }f(x) = \infty \implies \lim\limits_{n\to\infty  }a_n = \infty
        \end{align*}
        Par ailleurs, si $f\left(x\right)$ est une fonction continue en 
        $L$ et si la suite $\{a_n\}$
        converge vers $L$, alors la limite suivante converge vers $f\left(L\right)$ :
        \begin{align*}
                    \lim\limits_{n\to+\infty  }f(a_n)  = f(L) \\ 
                    \lim\limits_{n\to+\infty  }f(\lim\limits_{n \to \infty} a_n)  
                    = f(L)  
        \end{align*}
        \textbf{Exemple} :  $\lim\limits_{n \to+\infty }\sin(\pi/2)  = 
        \sin(\lim\limits_{n \to+\infty })  \pi/2  = 0$


    \section{Théorème des gendarmes}{}
        Soient $\{a_n\}$, $\{b_n\}$ et $\{c_n\}$ des suites et $n_0 \in \mathbb{N}$ tels 
        que
        \begin{itemize}
            \item[$\blacktriangleright$ ]  $\lim\limits_{n\to+\infty }a_n  = 
                \lim\limits_{n\to+\infty }c_n  = L 
                \in \mathbb{R} \cup \{\infty \}$; 
            \item[$\blacktriangleright$ ] $\forall n \geq n_0, \; a_n \leq b_n \leq c_n$ 
        \end{itemize}
        \textbf{Alors},
        \begin{align*}
            \lim\limits_{n\to+\infty}b_n  = L                   
        \end{align*}


    \chapter{Séries numériques}

    \section{Définition d'une série}
        $$s = a_1 + a_2 + \cdots + a_n + \cdots = \sum_{n=1}^{\infty }a_n$$
        est une série numérique de \textbf{somme} $s$. Lorsqu'on additionne
        une quantité \textit{finie} de termes d'une série, on obtient une \textbf{somme partielle} :
        $$s_n = a_1 + a_2 + \cdots + a_n = \sum_{k=1}^{n }a_k $$ 

    \begin{theorem}{Propriétés des séries convergentes}{}
        On ne change pas la nature d'une série en lui enlevant ou en lui ajoutant un 
        nombre \textbf{fini} des termes.  
        \\\\
        Soit $k \geq 0 \in \mathbb{N}$, les sommes suivantes ont le même comportement :
        \[%  
            \sum_{n=1}^{\infty }a_n = L \; (\textbf{\textcolor{myb}{conv}}.)  
            \leftrightarrow 
            \sum_{n=1}^{\infty }a_{n+k} \; \textbf{\textcolor{myb}{conv}}.  
        \]%
        \[%  
            \sum_{n=1}^{\infty }a_n  = \pm \infty \;  (\textbf{\textcolor{myr}{div}}.)  
            \leftrightarrow 
            \sum_{n=1}^{\infty }a_{n+k} \; \textbf{\textcolor{myr}{div}}.  
        \]%
    \end{theorem}               

    \section{Addition et multiplication par un scal.}
    \begin{itemize}
        \item[$\rhd$] Si \(\sum_{n=1}^{\infty } a_n = s\) (converge) et \(\lambda\) est un scalaire, 
            alors la série de terme général 
            \(\sum_{n}^{\infty }\lambda a_n\) converge et a pour somme
        \[
        \sum_{n=1}^{\infty } \lambda a_n = \lambda \sum_{n=1}^{\infty } a_n = \lambda s
        \]
        
        \item[$\rhd$] Si \(\sum_{n=1}^{\infty} a_n = s\) (converge) et 
            \(\sum_{n=1}^{\infty} b_n = t\) (converge), alors la série de terme général \(a_n + b_n\) 
            converge et a pour somme : 
        \[
        \sum_{n=1}^{\infty} (a_n + b_n) = \sum_{n=1}^{\infty } a_n + \sum_{n=1}^{\infty } b_n = s + t
        \]
        \item[$\blacktriangleright$] 
            $\sum_{n=1}^{\infty }a_nb_n \textcolor{red}{\neq} 
            (\sum_{n=1}^{\infty }a_n)(\sum_{n=1}^{\infty}b_n)$
        \item[$\blacktriangleright$]
            $\sum_{n=1}^{\infty }\dfrac{a_n}{b_n} 
            \textcolor{red}{\neq} 
            \dfrac{\sum_{n=1}^{\infty }a_n}{\sum_{n=1}^{\infty }b_n}$
    \end{itemize}

    \begin{theorem}{Conv. du terme général}{}
        Le terme général d'une série convergente \textbf{tend vers 0} : 
        $$% 
        \sum_{n=1}^{\infty }a_n = s \; (\textcolor{myb}{\textbf{conv.}}) \;\implies \lim\limits_{n\to \infty} a_n = 0 
        $$%
        $\blacktriangleright$ \textbf{Implique} qu'il n'est pas 
        nécessaire d'évaluer la si lorsqu'on sait que 
        $a_n$ \textbf{div}.   
    \end{theorem}           


    \begin{corollary}{Div. du terme général}{}
        Une suite qui ne converge par à zéro engendre une série qui \textbf{diverge}.        
        $$% 
        \lim\limits_{n\to \infty} a_n \; \textcolor{red}{\neq} \; 0 \implies   
        \sum_{n=1}^{\infty }a_n = \infty \; (\textcolor{red}{\textbf{div.}}) \;        $$%
    \end{corollary}


    \begin{note}{}{}
       La \textbf{réciproque } est fausse. Par exemple la série 
       \textbf{harmonique} de terme général $a_n$  : 

       \begin{align*}
            \lim\limits_{n \to+\infty }a_n = 
            \lim\limits_{n \to+\infty } \dfrac{1}{n} 
            \longrightarrow 0
       \end{align*}
       Mais on a également  : 
       \begin{align*}
            \sum_{n=1}^{\infty }\dfrac{1}{n} \longrightarrow 
            + \infty (\textcolor{myr}{\textbf{div}}.  )
       \end{align*}
    \end{note}

    \begin{theorem}{Thm. du reste}{}
        Soient la série de terme général $a_n$, la quantité $s_n$ et le rest $R_n$, :
        \[%
        \sum_{n=1}^{\infty }a_n, \;\;\sum_{k=1}^{n }a_k = s_n, \; \sum_{k= n+1}^{\infty }a_k = R_n
        \]%
        On a l'implication suivante :
        \begin{align*}
            \lim\limits_{n\to\infty }R_n = 0 
            &\implies \sum_{n=1}^{\infty }a_n = s \; (\textcolor{myb}{\textbf{conv.}})  \\
            &\implies R_n = s - s_n 
        \end{align*}
        Cela signifie que, pour des valeurs suffisamment grandes de \(n\), le reste \(R_n\) devient 
        arbitrairement petit et la somme totale \(s\) est bien approchée par la somme partielle 
        \(s_n\).    
    \end{theorem}   

    \chapter{Série à termes positifs}

    \section{Définition d'une série à termes positifs}
    \noindent$\forall n \geq 1 a_n \geq 0 \implies \sum_{n=1}^{\infty }a_n$ à termes positifs.

    \begin{theorem}{Conv. série à termes positifs}{}
        Un conditions nécessaire et suffisante pour que la série à termes positifs 
        $\sum_{n=1}^{\infty }a_n$ converge est que la suite des sommes partielles
        $s_n = \sum_{k=1}^{n }a_k$ soit majorée. 
        \\\\ 

        \textbf{Sommes partielles} : La suite des sommes partielles \(s_n\) est la somme des 
        premiers termes de la série, jusqu'au \(n\)-ième terme. Si cette somme partielle 
        devient \textbf{majorée}, cela signifie qu'il existe une limite supérieure que les 
        sommes ne pourront jamais dépasser, peu importe la valeur de \(n\). En d'autres 
        termes, les termes de la série s'accumulent, mais ils le font de manière contrôlée.
        \\\\
        \textbf{Séries à termes positifs} : Puisque les \(a_n\) sont positifs, chaque nouveau 
        terme \(a_n\) ajouté à la somme partielle rend la somme \(s_n\) de plus en plus 
        grande. Si cette accumulation ne finit jamais par dépasser un certain seuil 
        (c'est-à-dire, si elle est majorée), cela signifie que les termes \(a_n\) doivent 
        devenir de plus en plus petits et que leur contribution totale ne fait qu'approcher 
        un certain nombre, sans jamais devenir infinie. C'est le signe que la série 
        \textbf{converge}.
    \end{theorem}
    \vspace{-2em}


     \section{Test de comparaison}
     Soient $\sum a_n, \sum b_n$ des séries à \textbf{termes positifs} 
     et $n_0 \in \mathbb{R}$ :
     \begin{itemize}
         \item[$\rhd$ ] $\sum_{n=1}^{\infty }b_n  \; \textbf{conv.}, \; 
                   a_n \leq b_n \; \forall n \geq n_0\implies 
                   \sum_{n=1}^{\infty }a_n \; \textbf{conv.}$ 
         \item[$\rhd$ ] $\sum_{n=1}^{\infty }b_n  \; \textbf{div.}, 
                   a_n \geq b_n \forall n \geq n_0 \implies 
                   \sum_{n=1}^{\infty }a_n \;\; \textbf{div.}$ 
     \end{itemize}

     \begin{theorem}{Forme limite du test de comparaison}{}
        En évaluant le rapport entre deux suites, ont peut déterminer si leur série correspondente 
        convergent ou divergent tout deux. 
        
        \begin{align*}
        &\left(\lim\limits_{n \to+\infty } \dfrac{b_n}{a_n}  = L \neq 0 \right) 
            \implies \\ &\sum_{n=1}^{\infty }a_n \; \textbf{conv.} 
        \leftrightarrow 
        \sum_{n=1}^{\infty }b_n \; \textbf{conv.}    
        \end{align*}
     \end{theorem}          




    \begin{theorem}{Critère de Riemann}
    Soit $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ une série à termes positifs. Supposons 
    qu'il existe un réel $p > 0$ tel que 
    \[
    \lim_{n \to \infty} n^p a_n = l.
    \]
    Dans ce cas :
    \begin{itemize}
      \item Si $p > 1$ et $l$ est fini, alors $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 
      converge.
      \item Si $p \leq 1$ et $l \neq 0$ (ou si $l = +\infty$), alors 
      $\sum_{n=1}^{\infty} a_n$ diverge.
    \end{itemize}
    \end{theorem}
    \textbf{Exemple} Prenons $a_n = \dfrac{n-1}{n^4+1}$. On a
    \[
    n^{3/2} a_n = n^{3/2} \cdot \dfrac{n-1}{n^4+1}
    \]
    et
    \[
    n^{3/2} a_n = \sqrt{n^3} \cdot \dfrac{n-1}{n^4+1} = 
    n^3 \cdot \dfrac{n-1}{n^4+1} \cdot \dfrac{1-\dfrac{1}{n}}{1+10/n^4}.
    \]
    Ainsi, 
    \[
    \lim_{n \to \infty} n^{3/2} a_n = l = 1.
    \]
    On en conclut que la série $\sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{n-1}{n^4+1}$ 
    est convergente.


    \section{Série de Riemann et série puissance} 
    \vspace{-1em}
    \begin{align*}
        \sum_{n=1}^{\infty }\dfrac{1}{n^p} 
        \text{ converge si } p > 1 \text{, diverge si } p \leq 1
        \\
        \sum_{n=1}^{\infty }n^p \text{ converge  si }
         p > 1 
    \end{align*}
    La première est un \textbf{série de Riemann}; la seconde 
    est une \textbf{série puissance}. 



    \begin{theorem}{Test de l'intégrale}{}
    Soit $f : [1, \infty [ \rightarrow  \mathbb{R}$ 
    \textbf{continue}, \textbf{positive} et \textbf{décroissante} 
    et $a_n : f(n) = a_n$, la somme suivante converge ou diverge avec 
    son intégrale correspondante. 
    \begin{align*}
        &\sum_{n=1}^{\infty }a_n \;\; \textcolor{myb}{\textbf{conv.}} 
        \\
        & \updownarrow 
        \\
        &\lim\limits_{a \to +\infty }\int_{x=1}^{x = a}f(x)dx = s \;\; (\textbf{conv.})    
    \end{align*}
    $\blacktriangleright$ Utile lorsqu'on connait \textbf{une intégrale convergente} qui est 
    analogue à la somme qu'on veut calculer. 
    \end{theorem}


    \section{Approximation de la somme}
    \textbf{Si} $f:$ \textbf{positive}, \textbf{continue} et \textbf{décroissante} 
    après sur son domaine et soit $n \in \mathbb{N}^*, 
    a_n = f(n), \sum_{n=1}^{\infty }a_n = s \in \mathbb{R}, 
    R_n = s - s_n$, \textbf{alors} le reste $R_n$ est borné et peut être 
     estimé :
     \begin{align*}
        \int_{n+1}^{\infty }f(x)dx \leq R_n = \sum_{k=1}^{m} a_k 
        \leq \int_{n}^{\infty }f(x)dx
        \\ 
        s_n + \int_{n+1}^{\infty }f(x)dx \leq s  
        \leq \int_{n}^{\infty }f(x)dx + s_n
     \end{align*}
     Si $f:$ \textbf{positive}, \textbf{continue},  \textbf{décroissante} 
     après un certain range $N \geq 0 : [N, +\infty]$, l'inégalité tient et on a 
    
     \begin{align*}
         \sum_{n=N}^{\infty} a_n = s (\textbf{\textcolor{myb}{conv}}.) \leftrightarrow    
         \int_{n+1}^{\infty }f(x)dx  \; \textbf{conv}.   
     \end{align*}               

     \chapter{Séries alternées}

     \section{Définition d'une série alternée}
     \begin{align*}
         s=a_1-a_2+\cdots&+(-1)^{n-1}a_n +\cdots 
         \\
         &=\sum_{n=1}^\infty(-1)^{n-1}a_n
         \\
         s=-a_1+a_2 +\cdots&+(-1)^na_n+\cdots 
         \\
         &=\sum_{n=1}^\infty(-1)^na_n                
     \end{align*}               




     \section{Test sur séries alternées}
     Soit un \textbf{rang} $n_0 \in \mathbb{N}$ et 
     soit une \textbf{série alternée} 
     $\sum_{n=1}^{\infty } (-1)^nb_n$ telle que 
     \begin{itemize}
       \item [$\rhd$ ]  $0 \leq b_{n+1} \leq b_n \;\;(\downarrow \textbf{ et } +)$ 
       \item [$\rhd$ ] $\lim\limits_{n\to\infty }b_n = 0$ 
     \end{itemize}
     \textbf{Alors}, 
     \begin{itemize}
        \item[$\blacktriangleright$]
        $\sum_{n=1}^{\infty }  (-1)^nb_n \textbf{ conv. }$ vers $s \in
    \mathbb{R} \;\; \forall m \geq n_0 $ 
        \item[$\blacktriangleright$]
    $0 \leq s \leq a_1$ 
        \item[$\blacktriangleright$] 
    $R_n = |s - s_m| \leq b_{m+1}$
     \end{itemize}

\chapter{Convergence absolue}
    \section{Définition de convergence absolue}
    \mbox{}\\
     \[% 
        \sum_{n=1}^{\infty }|a_n| \textbf{conv.} \implies 
        \sum_{n=1}^{\infty }a_n \; \textcolor{myb}{\textbf{conv}.} \textcolor{myb}{\textbf{ absolument}}  
     \]%
      \\
      $\rhd$  \textbf{Semi-conv}. : $\sum_{n=1}^{\infty }a_n$ \textbf{conv}. \; 
         \textbf{et} $\sum_{n=1}^{\infty }|a_n| \; \textcolor{myr}{\textbf{div}}.$ 
      $\blacktriangleright$  \textbf{Exemple} $\sum_{n=1}^{\infty }\frac{(-1)^n}{n}$ conv 
          \textbf{mais} $\neg(\sum_{n=1}^{\infty }\frac{1}{n})$ conv.  

    \begin{theorem}{Critère suffisant}{}
       \textbf{Si} une série $\sum_{n=1}^{\infty }a_n$ converge \textit{absolument}, 
       \textbf{alors} elle converge simplement.  
    \end{theorem}

    \section{Test du rapport (d'Alembert)}
    \mbox{}\vspace{0.2em}\\
    Soit $\lim\limits_{n \to+\infty } \Big|\frac{a_{n+1}}{a_n}  \Big| = L$ 
    \textbf{alors} si :   
    \begin{itemize}
    \item [$\rhd$ ] $L = 1 \implies$ \textit{ inconclusif}  
    \item [$\blacktriangleright$ ] $L > 1 \implies \sum_{n=1}^{\infty } a_n$ 
      \textbf{div}.   
    \item [$\blacktriangleright$ ] $L < 1 \implies \sum_{n=1}^{\infty } a_n$ \textbf{conv}.   
    \end{itemize}


    \section{Test de Cauchy}
    \mbox{}\vspace{0.2em}
    Soit $\lim\limits_{n \to+\infty } \sqrt[n]{\big| a_n \big|} = L$ 
    \textbf{alors} si :   
    \begin{itemize}
    \item [$\rhd$ ] $L = 1 \implies$ \textit{inconclusif}  
    \item [$\blacktriangleright$ ] $L > 1 \implies \sum_{n=1}^{\infty }a_n$ 
      \textbf{div}.   
    \item [$\blacktriangleright$ ] $L < 1 \implies \sum_{n=1}^{\infty }a_n$ 
      \textbf{conv}.
    \end{itemize}


                                                



     





    

       








        





  





 

    \section{Propriétés des limites}
        Si $\{a_n\}$ et $\{b_n\}$ sont des suites convergentes et 
        si $c$ est une constante, \textbf{alors} \\\\ 
        $\lim\limits_{n\to\infty  }\left(a_n \text{+} b_n \right) = 
        \lim\limits_{n\to\infty  }a_n \text{+} 
        \lim\limits_{n\to\infty  }b_n$
        \\\\
        $\lim\limits_{n\to\infty  }\left(a_n - b_n \right) = 
        \lim\limits_{n\to\infty  }a_n - \lim\limits_{n\to\infty  }b_n$ 
        \\\\
        $\lim\limits_{n\to\infty  }ca_n = c \lim\limits_{n \to \infty  }a_n$ 
        \\\\
        $\lim\limits_{n\to\infty  }\left(a_nb_n \right) = 
        \lim\limits_{n\to\infty  }a_n \cdot \lim\limits_{n\to\infty  }b_n$
        \\\\
        $\lim\limits_{n\to\infty  }\left(\frac{a_n}{b_n} \right) = 
        \frac{\lim\limits_{n\to\infty  }a_n}{\lim\limits_{n\to\infty  }b_n}
        \;
        \text{si} \lim\limits_{x\to\infty  }b_n \neq 0$
        \\\\
        $\lim\limits_{n\to\infty  }a_n^{p} = 
        \left[\lim\limits_{n\to\infty  }a_n \right]^p \text{si } 
        p > 0 \; \text{et} \; a_n > 0$



    \section{Limite d'une suite polynomiale} 
        Soit deux polynomes,
        $\lim\limits_{n\to \infty } \dfrac{p(n)}{q(n)}$, 
        et 
        $k = \min\bigl(deg(p), deg(q)\bigr)$
        \textbf{Alors},   
        \[ \lim\limits_{n\to \infty } \dfrac{p(n)}{q(n)} =
        \lim\limits_{n\to+\infty}\dfrac{p(n)/{n^k}}{q(n)/n^{k}} \]



    \section{Règle de l'Hôpital}
        Soit une \textbf{constante} $c \in \mathbb{R} \cup \{+\infty\}$ et supposon que : 
        \begin{itemize}
        \item $\lim\limits_{x\to c}\dfrac{|f(x)|}{|g(x)|}$ 
            est de la forme $\dfrac{0}{0}$ ou 
            $\dfrac{\infty }{\infty }$
        \item $\lim\limits_{x\to c}\dfrac{f^{\prime}(x)}{|g^{\prime}(x)|}$
            \textbf{existe} et 
            \textcolor{red}{$g^{\prime}(x) \neq 0 \;\; \forall x \approx c$ }
        \end{itemize}
        \textbf{Alors}, 
        \begin{align*}
            \lim\limits_{x\to c}\dfrac{f(x)}{g(x)} = 
            \lim\limits_{x\to c}\dfrac{f^{\prime}(x)}{g^{\prime}(x)}
        \end{align*}
        


    






    \section{Comparaison des suites}
        Si $a > 1$ et $k > 0$, on a 
        \begin{align*}
            \ln(n) \ll n^K \ll a^n \ll n! \ll n^n
        \end{align*}
        $c_n \ll d_n \implies 
        \lim\limits_{n\to+\infty }\dfrac{c_n}{d_n} = 0$ 









    % \section{Critère de divergence}
    %     Si la série converge, la suite correspondante 
    %     \textbf{converge vers 0},
    %     et si la suite ne converge pas vers zéro, la série 
    %         est divergente
    %     \begin{itemize} 
    %         \item $\sum_ {n}^{ \infty }a_n = s \; (\textbf{conv.}) 
    %             \implies 
    %         \lim\limits_{n\to+\infty }a_n  = 0$
    %         \item
    %         $\lim\limits_{n\to+\infty }a_n  \neq 0  
    %         \implies 
    %         \sum_{ n}^{\infty }a_n$ \textbf{ div.}  
    %     \end{itemize}










    
    



 


    



    


     






  % \section{Défininition d'une série entière} Soit une variable 
  % $x$, les contantes $c_0, c_1, \cdots , c_n$ 
  % et $n \in \mathbb{N}$, une série 
  % est dite centrée en $a \in \mathbb{R}$ si on a :  
  % \[ \sum_{n=0}^{\infty } c_n(x-a)^n = c_0 + c_1(x-a) + c_2(x-a)^2 + \cdots \]
  %
  % \section{Famille de séries paramétrées par $x$} 
  % Soit l'ensemble $D$ des $x$ pour lesquels la série converge, 
  % la fonction $f : D \rightarrow  \mathbb{R}$ engendre une 
  % somme $f(x) \in \mathbb{D}$ :
  % \[ f(x) = \sum_{n=0}^{\infty } c_n(x - a)^n \]
  % \vspace{-1.5em} %vspace
  %
  % \begin{table}[H]
  %   \begin{center}
  %     \renewcommand{\arraystretch}{2}
  %     \fontfamily{flr}\selectfont
  %     \footnotesize
  %     \begin{tabular}{l|p{3.75cm}}
  %         \arrayrulecolor{blue}\hline
  %         \rowcolor{lightBlue}
  %         \textcolor{myb}{Fonction} & \textcolor{myb}{Somme}
  %         \\
  %         \hline
  %         \arrayrulecolor{black}
  %         $\sin x$ & $x - \frac{x^3}{3!} +  \frac{x^5}{5!} 
  %         -  \frac{x^7}{7!} + \dots $ 
  %         \\
  %         \hline
  %         $\cos x$ & $1 - \frac{x^2}{2!} +  \frac{x^4}{4!} 
  %         -  \frac{x^6}{6!} + \dots $ 
  %         \\
  %         \hline
  %         $\dfrac{1}{1-x}$ & $\forall \; |x| <1 \textcolor{red}{\colon}  
  %         1 + x + x^2 + x^3 + \dots $  
  %         \\
  %         \hline 
  %         $e^x$ & $1 + x + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^3}{3!} \cdots$ 
  %         \\
  %         \hline
  %         $\ln(1 + x)$ & $\forall \; |x| < 1 \textcolor{red}{\colon} 
  %         x - \frac{x^2}{2} +  \frac{x^3}{3} 
  %         -  \frac{x^4}{4} + \dots $ 
  %         \\
  %         \hline
  %         $\arctan (x)$ & $\forall \; |x| < 1 \textcolor{red}{\colon}  
  %         x - \frac{x^3}{3} +  \frac{x^5}{5!} 
  %         -  \frac{x^7}{7!} + \dots $ 
  %         \\
  %         \hline
  %         $(1 + x)^k$ &           
  %             $\forall \; |x| < 1 \textcolor{red}{\colon}  
  %             1+ kx + \frac{k(k-1)}{2!}x^2 
  %                   + \frac{k(k-1)(k-2)}{3!}x^3 
  %             \cdots$
  %         \\
  %         \hline
  %
  %         \end{tabular}
  % \end{center}
  % \end{table}
  %
  % \section{Rayon de convergence}
  % Soit la série $S = \sum_{n=0}^{\infty }c_n(x - a)^n$, il a 
  % \textit{trois possibilités} :   
  % \begin{itemize}
  %   \item [$\rhd$ ] $S$ \textbf{conv.} \textcolor{red}{à}   
  %          $x = a \implies  R = 0$  
  %   \item [$\rhd$ ] $\forall \; x, \; S \textbf{ conv.} \implies  
  %                R = \infty$       
  %   \item [$\rhd$ ] $\exists R > 0 \colon $ 
  %       \begin{itemize}
  %         \item [$\blacktriangleright$ ] $|x - a| < R \implies 
  %           S \textbf{ conv.}  $ 
  %         \item [$\blacktriangleright$ ] $|x - a| > R \implies 
  %           S \textbf{ div.}$ 
  %       \end{itemize}
  % \end{itemize}
  %
  % \section{Intervale de convergence}
  % Soit $R$, le rayon de convergence d'une série 
  % $\sum_{n=1}^{\infty }c_n(x - a)^n$,  
  % l'\textbf{intervale de convergence} $I$ est donné par : 
  % \begin{itemize}
  %   \item [$\rhd$ ]\textbf{Si}  $R = 0 \implies  I = a = [a, a]$
  %   \item [$\rhd$ ] Si $R = \infty \implies  I = \mathbb{R} $
  %   \item [$\rhd$ ] \textbf{Si} $R > 0$ \textbf{et} $R \in \mathbb{R}$    
  %     \begin{itemize}
  %       \item [$\blacktriangleright$ ] $I = ]a - R, a + R[$
  %       \item [$\blacktriangleright$ ] $I = ]a - R, a + R]$
  %       \item [$\blacktriangleright$ ] $I = [ a - R, a + R[$
  %       \item [$\blacktriangleright$ ] $I = [ a - R, a + R] $
  %     \end{itemize}
  % \end{itemize}
  %
  % \section{Dérivation et intégration termes à termes}
  % Soit la série $S = \sum_{n=0}^{\infty }c_n(x - a)^n$ 
  % ayant un rayon de convergence $R > 0$, et $f(x) = S$ est 
  % \textbf{dérivable} sur $(a-R, a + R)$, \textbf{alors},     
  % \begin{itemize}
  %   \item [$\rhd$ ] $f^{\prime}(x) = \sum_{n=1}^{\infty }na_n(x-a)^{n-1}$ 
  %   \item [$\rhd$ ] $\int f(x) dx = 
  %          C + \sum_{n=0}^{\infty }\frac{(x-a)^{n+1}}{n+1}$
  % \end{itemize}
  %
  % \section{Expression d'une fonction en série géométrique}
  % Chaque fonction $f : (a - R, a + R) \rightarrow \mathbb{R}$ peut être 
  % approximé par une série géométrique :
  % \begin{align*}
  %     f(x) &= \sum_{n=0}^{\infty }c_n(x - a)^n \\ 
  %          &= c_0 + c_1(x - a) + c_2(x - a)^2 + \dots
  % \end{align*}    
  % Pour trouver les \textbf{coefficients} $c_0, c_1, \dots c_n$, on a :
  %
  % \tiny{
  %
  % \begin{align*}
  %   &f(a)  = \textcolor{red}{c_0}   + 
  %     \cancel{c_1(a - a)} + \cancel{c_2(a - a)^2} + \cdots 
  %           \cancel{c_n(a - a)^n } \\ 
  %   &f^{\prime}(a) = 0 + \textcolor{red}{c_1} + 
  %         \cancel{2c_2(a - a)} + \cancel{3c_3(a - a)^2} + \cdots 
  %         + \cancel{nc_n(a - a)^n} \\
  %   &f^{\prime\prime}(a) = 0 + 0 + \textcolor{red}{2c_2} + 
  %         \cancel{6c_2(a - a)} + \cancel{12c_4(a - a)^2} + \cdots 
  %         + \cancel{nc_n(a - a)^n} \\
  %   &f^{\prime\prime\prime}(a) = \textcolor{red}{6(c_3)} 
  %               = 3!c_3 \\
  %   &f^{4}(a) = \textcolor{red}{24c_4} = 4!c_4  
  % \end{align*}  
  % }
  % \noindent
  % On peut donc exprimer les coefficients en généralisant et on 
  % obtient 
  % alors la formule de Taylor :
  % \begin{align*}
  %       c_n =  \frac{f^{n}(a)}{n!} 
  % \end{align*}
  %
  % Ainsi, nous avons l'expression générale : 
  %
  % \begin{align*}
  %     &\sum_{n=0}^{\infty } \frac{f^{n}(a)}{n!}(x - a)^n 
  %      \textbf{ Taylor}   
  %     \\ 
  %     &\sum_{n=0}^{\infty } \frac{f^{n}(0)}{n!}(x)^n 
  %      \textbf{ McLaurin}   
  %     \\
  %     &f(a) + \frac{f^{\prime}(a)}{1!}(x - a) + 
  %            \frac{f^{\prime\prime}(a)}{2!}(x - a)^2 + 
  %            \cdots \textbf{Expression générale}  
  % \end{align*}    
  %
  % \section{Polynôme de Taylor}
  % Si une $f(x)$ est \textit{infiniement dérivable}, 
  % et est représentée par une série entière 
  % \textbf{alors} cette série est la 
  % \textit{série de Taylor} de $f$.   
  % \vspace{-1em}
  %
  % \begin{align*}
  %   T_n(x) = f(a) &+ \frac{f^{\prime}(a)}{1!}(x - a) + 
  %            \frac{f^{\prime\prime}(a)}{2!}(x - a)^2  
  %            \\
  %      &+      \cdots
  %     \frac{f^{n}(a)}{n!}(x - a)^n 
  %     \textbf{ Polynôme de Taylor}             
  % \end{align*}
  %
  % \section{Reste du polynôme de Taylor}
  % Soit le reste $R_n(x) =  f(x) - T_n(x)$, si 
  % $\lim\limits_{n \to+\infty }R_n(x) = 0 
  % \;\forall \;\; |x - a| < R $, \textbf{alors}  :
  % \[ 
  %       f(x) = \sum_{n=0}^{\infty } 
  %       \frac{f^{n}(a)}{n!}(x - a)^n   
  %   \]
  %
  %   Le \textbf{reste du polynôme de Taylor} ou 
  %   erreur sur l'approximation de Taylor 
  %   $R_n(x)$ est la différence entre la valeur 
  %   réelle de la fonction $f(x)$ 
  %   et l'approximation donnée par le polynôme de 
  %   Taylor de degré $n$ noté $T_n(x)$
  %   Si ce reste tend vers zéro pour $n$ tendant 
  %   vers l'infini, pour tout $x$ dans un 
  %   intervalle autour de $a$ de rayon $R$, 
  %   cela signifie que le polynôme de Taylor 
  %   converge vers la fonction $f(x)$. dans cet 
  %   intervalle. Cela indique que l'on peut 
  %   représenter $f(x)$ aussi précisément que 
  %   souhaité (dans cet intervalle) en augmentant 
  %   le degré $n$ du polynôme de Taylor.
  %
  %
  % \section{Inégalité de Taylor}
  % Soit $M, d \in \mathbb{R}$ deux 
  % \textbf{constantes positives}  
  % et $|f^{n+1}(x)| \leq M, \;\; \forall \;\; |x - a| < d$, 
  % \textbf{alors}
  % \[ 
  %   |R_n(x)| \leq \frac{M}{(n+1)!}|x - a|^{n+1}, \;\; 
  %       \forall \;\; |x - a | < d 
  % \]
  %
  % L'\textbf{inégalité de Taylor} fournit une 
  % estimation de l'erreur (le reste $R_n(x)$)
  % commise en utilisant le polynôme de Taylor de 
  % degré $n$ pour approximer $f(x)$  
  % Si on connaît une borne supérieure 
  % $M$ pour la $(n+1)-ième $ dérivée de 
  % $f$ dans un intervalle autour de 
  % $a$, alors on peut utiliser cette borne pour 
  % estimer l'erreur maximale de l'approximation 
  % sur cet intervalle.
  %
  % \section{Corollaire de l'inégalité de Taylor}
  % Soient $N, c, d \in \mathbb{R}$ des 
  % \textbf{constantes positives}   
  % et soit $a \in \mathbb{R}$. Si 
  % $\forall \;\; n > N$ et $|x - a | < d$ 
  % \textbf{et}  si on a  
  % \[ |f^{n}(x)| \leq c^n \textbf{  ou } 
  % |f^{n}(x)| \leq c \text{ (version faible) } \]
  % Cela implique (dans la cas le plus fort) que 
  %
  % \begin{align*}
  %     f^{n+1}(x) \leq c^{n+1}
  % \end{align*}
  % \textbf{Et par conséquent}, $f(x)$ est 
  % représentée par sa série de 
  % Taylor sur $$(a - d, a + d)$$. 
  %
  % et on a alors 
  %
  % \begin{align*}
  %   |R_n(x)| \leq \frac{c^{n+1}}{(n+1)!} 
  %         \left|x - a \right|^{n+1}
  % \end{align*}
  %
  % Le \textbf{ corollaire de l'inégalité de Taylor}
  % étend l'inégalité de Taylor en considérant 
  % des conditions sur les dérivées successives de 
  % $f$. Il indique que si les dérivées de 
  % $f$ au-delà d'un certain ordre $N$ croissent 
  % d'une manière contrôlée 
  % (soit proportionnellement à $c^n$
  % ou restent sous une certaine constante 
  % $c$), alors $f(x)$ peut être approximée par 
  % sa série de Taylor dans un intervalle autour de 
  % $a$




  











     











 \end{multicols*}
\end{document}
